%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[letterpaper, margin=3cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\title{IFT-7022 TP2 - Recherche d'information}
\author{Alexandre Gariépy - 111 046 788}
\date{13 septembre 2015}

\begin{document}
\maketitle

Le code source accompagnant le présent travail est disponible au \url{https://bitbucket.org/garid0s/ift-7022-tp1}.

\section{Outils utilisés}
\label{outils}
Pour mener les expérimentations, la librairie Java \emph{Lucene} 5.3.1 a été utilisée. Par contre, à la place de travailler directement avec \emph{Lucene},
j'ai développé un wrapper Clojure basé sur la librairie open source \emph{clucy}\footnote{\url{https://github.com/kostafey/clucy}}. 
Ce wrapper offre les fonctionnalités suivantes:

\begin{description}
\item[Indexation d'une collection de documents] Pour chaque champ du document, il est possible de spécifier par du metadata si le champ
  doit être indexé ou s'il doit être stocké tel quel.
\item[Recherche par champ] On peut spécifier quel champ utiliser pour la cherche de documents. On peut également spécifier le nombre
  maximal de documents à retourner, auquel cas les documents les plus pertinents sont retournés.
\item[Utilisation d'un analyseur personnalisé] Il est possible d'injecter une classe qui hérite de \emph{org.apache.lucene.analysis.Analyzer}. Cet
  analyseur est ensuite utlisé à l'indexation des documents et pour la recherche.
\item[Utilisation d'une métrique de similarité personnalisée] De la même manière, on peut injecteur une classe qui hérite de 
  \emph{org.apache.lucene.search.similarities.Similarity} qui est utilisé pour le \emph{scoring} lors de la recherche de documents. Cette
  fonctionnalité n'est pas offerte dans \emph{clucy} et a été développée dans un spécialement fait pour ce travail pratique.
\end{description}

En plus de \emph{lucene/clucy}, la librairie \emph{incanter} a été utilisée pour l'analyse statistique des résultats.

\section{Code développé}
Le code développé est séparé en plusieurs namespaces. Voici une description sommaire de chaque namsepace.

\subsection{core}
C'est le namespace qui contient la fonction \emph{-main}. Cette fonction teste chaque combinaison d'analyseur et de similarité et imprime les résultats
à l'écran. Du plus, la fonction produit un fichier csv qui contient les résultats.

\subsection{index}
Ce namespace a comme responsabilité de bâtir l'index qui est utilisé pour les tests. Donc, il charge les documents du corpus, les \emph{parse}
puis les indexe en mémoire RAM. De plus, le namespace offre une fonction de recherche. Le but du namespace est de simplifier les interactions 
entre \emph{core} et \emph{lucene\_wrapper}.

\subsection{lucene\_wrapper}
Tel que décrit dans la section \ref{outils}, \emph{lucene\_wrapper} permet l'interopérabilité entre le code Clojure et \emph{Lucene}, qui est en Java.
Le namespace comprend une version épurée du code de \emph{clucy.core}, auquel été ajouté la fonctionnalité de choisir la similarité.

\subsection{query}
Ce namespace s'occupe de \emph{parser} les fichiers qui ont rapport aux requêtes et de les transformer en une liste de requêtes.
Les requêtes sont représentées par un \emph{record} Clojure qui contient l'id de la requête, la valeur de la requête (la chaîne de caractères à rechercher)
et un vecteur des \emph{hash} des documents pertinents.

\subsection{similarity}
Ce namespace contient deux implémentations de la classe \emph{Similarity} de \emph{Lucene}. La première est $tf*idf$ et la deuxième est le $tf$ seul.

\subsection{analyzer}
Ce namspace contient trois implémentations de la classe \emph{Analyzer} de \emph{Lucene}:
\begin{enumerate}
  \item Un analyseur par défaut qui ne fait que mettre les tokens en minuscule
  \item Un analyseur qui utilise le \emph{Porter stemmer}
  \item Un analyseur qui utilise qui retire les \emph{stop words} de la langue anglaise.
\end{enumerate}

\subsection{stats}
Ce namespace sert à calculer facilement les statistiques des tests et à interfacer avec la librairie \emph{incanter}.
Pour chaque test, on calcul des valeurs de précision, rappel et f-mesure. Des fonctions dans \emph{stats} sont offertes
pour calculer ces valeurs et pour calculer la moyenne et la médiane de tous les tests.


\section{Exécution du code}
Le code source est disponible au \url{https://bitbucket.org/garid0s/ift-7022-tp1}.


Pour exécuter le code source du projet, il faut avoir un Java Development Kit (JDK)
et Leiningen\footnote{Leiningen est l'outil de build et de gestion des dépendances de Clojure. Les instructions d'installation sont au \url{https://github.com/technomancy/leiningen}}. Pour lancer le projet, il suffit d'exécuter la commande \textbf{lein run} à la racine
du projet. Cela imprimera les résultats dans l'invite de commande et produira
le fichier csv de résultats.

\section{Expérimentation}
L'expérimentation consiste à tester chaque combinaison d'analyseur et de métrique de similarité. Pour chaque combinaison,
on répète les étapes suivantes:

\begin{enumerate}
  \item Indexer tous les documents en utilisant l'analyseur choisi.
  \item Faire une requête sur le champ \textbf{:doc-content} (uniquement le texte du document) en utilisant le même analyseur que lors de l'indexation.
 Uniquement les 50 documents les plus pertinents sont retenus.
  \item Comparer les documents obtenus avec les documents attendus (tels que spécifiés dans le fichier relevant\_docs.txt). Calculer les valeurs de précision,
rappel et f-mesure pour cette requête.
  \item Répéter les étapes 2 et 3 avec toutes les requêtes.
  \item Faire la moyenne et la médiane de toutes les valeurs de précision, rappel et f-mesure.
\end{enumerate}


\section{Résultats}
Voici les résultats obtenus pour chacune des six combinaisons testées. Chaque figure montre la précision, le rappel ou la f-mesure pour les six combinaisons testées.
Le tableau \ref{abr} montre les abréviations utilisées dans les figures.

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    Abbréviation & Signification \\
    \hline\hline
    D-TF & Default Analyzer, tf similarity \\
    \hline
    D-TFIDF & Default Analyzer, tf*idf similarity \\
    \hline
    PS-TF & Porter-Stemming Analyzer, tf similarity \\
    \hline
    PS-TFIDF & Porter-Stemming Analyzer, tf*idf similarity \\
    \hline
    ESW-TF & English-Stop-Words Analyzer, tf similarity \\
    \hline
    ESW-TFIDF & English-Stop-Words Analyzer, tf*idf similarity \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Légende des abréviations utilisées dans les graphiques de résultats}
  \label{abr}
\end{table}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/precision.png}
  \caption{Valeurs de précision pour chacun des tests}
  \label{fig-precision}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/rappel.png}
  \caption{Valeurs de rappel pour chacun des tests}
  \label{fig-rappel}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{img/f-mesure.png}
  \caption{Valeurs de f-mesure pour chacun des tests}
  \label{fig-f-mesure}
\end{figure}

\section{Discussion}
\subsection{Analyseurs}
L'analyseur qui utilise le PorterStemFilter a une piètre performance. En effet, il a environ les mêmes valeurs de f-mesure
que l'analyseur qui ne met que les mots en minuscule (si on compare les tests utilisant la même similarité). L'analyseur
qui retire les \emph{stop words} est clairement supérieur aux deux autres.

\subsection{tf*idf}
On remarque que d'utiliser le $tf*idf$ améliore considérablement la performance comparé au $tf$ seul. L'amélioration
semble la plus marquée pour la valeur de rappel. Dans la figure \ref{fig-rappel}, l'utilisation du $tf*idf$ fait
passer le rappel de l'analyseur \emph{Porter Stemmer} d'une moyenne de 60.1\% à une moyenne de 66.8\%, ce qui est
non négligeable comme amélioration.

\subsection{Rappel}
Ce qui saute aux yeux en regardant la figure \ref{fig-rappel}, c'est le grand écart entre la moyenne et la médiane des rappels. 
Cela est probablement dû au fait qu'on sélectionne un nombre fixe de documents pour chaque requête.
Pour la plupart des requête, la recherche est capable de trouver 50 documents en lien avec la requête. Par contre, pour plusieurs requêtes, 
il y a bien plus que 50 documents pertinents. Voici en ordre le nombre de documents pertinents des 48 requêtes:

(1 2 2 2 2 2 2 3 4 4 5 6 10 10 11 13 14 15 21 21 25 25 29 29 30 33 35 37 42 49 51 52 54 55 57 59 62 73 74 89 104 123 176 176 215 226 635 4014)

Ainsi, les requêtes qui ont un nombre élevé de documents pertinents font grandement baisser
la moyenne du rappel.

\subsection{Précision}
Le nombre fixe de documents a également un effet sur la précision. Pour les requêtes
qui ont un grand nombre de documents (par exemple 4014), il est très facile
d'obtenir une précision de 100\%. Ces cas font artificiellement tendre vers le haut la moyenne de la précision.


Par contre, lorsque le nombre attendu de documents
est faible par exemple un seul document, il est très difficile d'avoir une grande précision;
si la recherche retourne 50 documents, elle sera d'au mieux 2\%.


\subsection{Conclusion}
En conclusion, nous avons vu comment le choix d'analyser et de métrique de similarité influence la performance d'un moteur de recherche au travers
des métriques de précision, rappel et f-mesure.


Il serait intéressant de mettre en contexte l'application dans laquelle on voudrait utiliser
un tel moteur de recherche. Par exemple, si l'utilisateur est du système est un humain, cela fait-il du sens
d'évaluer si la recherche retourne les 4014 documents pertinents? De même, est-ce que l'information contenue dans les 4014
documents se recoupe? Peut-être que 400 documents suffisent à couvrir la majorité de l'information des documents.
Si un seul document est pertinent, est-ce acceptable de le retourner dans une première page de recherche qui contient 9 autres
documents non pertinents, impliquant une basse précision?


Bref, même si les valeurs de précision, rappel et f-mesures peuvent sembler basses, peut-être qu'elles sont suffisantes pour
un domaine d'application donné, ou peut-être que les métriques ne sont pas appropriées pour évaluer ce système. Tout de même,
la précision, le rappel et la f-mesure ont été utiles dans le présent rapport pour comparer entre eux les différents analyseurs 
et similarités.

\end{document}